\section{Knowledge Engineering in der Neurologie} \label{Kap5}
In diesem Kapitel wird der Knowledge Engineering Prozess am Beispiel des Fachbereichs Neurologie aufgezeigt. In diesem Zusammenhang wird eine der Aufgabe entsprechend ausgelegte und mit ausgewählten Funktionen versehene medizinische Wissensbasis für ein Expertensystem zur Diagnoseunterstützung von Ärzten erstellt. Dabei muss angemerkt werden, dass im Rahmen dieser Arbeit lediglich eine Wissensbasis für den Fachbereich Neurologie erstellt wird. Andere Komponenten des Expertensystems werden, aufgrund der Fokussierung dieser Arbeit auf das Finden eines prinzipiellen Lösungsansatzes zum Umgang mit den Problemen beim Knowledge Engineering in der Medizin und dem Aufbau einer Wissensbasis (siehe Kapitel \ref{Ziel}), nicht betrachtet werden.

Im Abschnitt \ref{Ueberlegungen} werden grundsätzliche Vorüberlegungen zu Diagnose, Einsatzzeitpunkt des Expertensystems usw. gemacht. Im Kapitel \ref{WissAQ} wird der erste Schritt des Knowledge Engineering durchgeführt, die \textit{Wissensakquisition}. Dazu werden im Kapitel \ref{WissenQuellen} entsprechende Wissensquellen selektiert, aus denen im Kapitel \ref{WissensErh} das für die Wissensbasis notwendige Wissen erhoben wird. Im Kapitel \ref{Wissensform} wird das zuvor erhobene Wissen in eine formale Repräsentation überführt. Im Abschnitt \ref{WissOp} wird mit der \textit{Wissensoperationalisierung} der zweite Schritt des Knowledge Engineering durchgeführt. Im Anschluss daran erfolgt in Kapitel \ref{Evaluation} eine \textit{Evaluation} der zuvor erstellten Wissensbasis und somit der dritte und letzte Schritt des Knowledge Engineering. 
 
\subsection{Vorüberlegungen} \label{Ueberlegungen}
In diesem Abschnitt werden grundsätzliche Fragen beantwortet, die vor dem eigentlichen Knowledge Engineering beantwortet werden müssen. Es wird aufgezeigt, wie eine Diagnose in der Neurologie erstellt wird, wann das Expertensystem zum Einsatz kommen soll und welche Methode zur systematischen Wissensakquisition gewählt wird.

\paragraph{Diagnostik in der Neurologie}
Der Diagnosefindungsprozess beginnt mit der Anamnese, bei der ein ärztliches Gespräch geführt wird und der Arzt die Befunde des Patienten erhebt. "`Auf der Basis der dabei gewonnenen Informationen über Symptome und Untersuchungsergebnisse (Befunde) werden diagnostische Primärhypothesen gebildet."' \cite[S.206]{MedEx} Anschließend führt der Arzt eine sogenannte \textit{Differentialdiagnostik} durch, das heißt, dass der Arzt durch gezielte Untersuchungen am Patienten versucht, die einzelnen Verdachtshypothesen systematisch auszuschließen, indem er die Krankheiten gegeneinander abgrenzt, bis die korrekte Diagnose übrig bleibt. \cite[S.206]{MedEx}

\paragraph{Einsatzzeitpunkt des Expertensystems}
Da in dieser Arbeit ein Ausschnitt einer Wissensbasis entwickelt wird, die prinzipiell in ein Expertensystem integriert werden könnte, muss sich der Wissensingenieur vor dem Knowledge Engineering die Frage stellen, wann das System zum Einsatz kommen bzw. wann ein Arzt das System konsultieren soll. Dabei ist zunächst einmal festzustellen, dass es sich im Kontext dieser Arbeit um ein Expertensystem zur Diagnoseunterstützung handelt, folglich lässt sich auch nur dort der Einsatzzeitpunkt festlegen. Ein späterer Einsatz zum Beispiel bei der Auswahl von Untersuchungen oder Therapien wird im Rahmen dieser Arbeit nicht betrachtet. Der Autor hat sich entschieden, den Einsatzzeitpunkt direkt nach der Anamnese festzulegen. Dafür spricht, dass durch den frühen Einsatz des Expertensystems der Hypothesenraum des Arztes verkleinert werden kann, somit gezieltere Untersuchungen durchgeführt und die Diagnoseerstellung beschleunigt werden kann. Das Expertensystem soll die Differentialdiagnostik unterstützen, "`indem weiterführende Informationen zur Prüfung der Verdachtsdiagnose bereitgestellt werden."' \cite[S.788]{AIS} Des Weiteren kann das Expertensystem zu diesem Zeitpunkt die größtmögliche Hilfestellung bieten, da, falls der Arzt keine eigenen Verdachtsdiagnosen erstellen kann, das Expertensystem Vorschläge liefert und somit die Literatursuche bzw. die Konsultation eines anderen Arztes zunächst nicht notwendig ist. \cite[S.788ff]{AIS} Gegen einen Einsatz im späteren Diagnoseprozess spricht, dass dann der Arzt bereits Verdachtshypothesen hat und das System somit geringeren Nutzen erbringen würde. Das Expertensystem kann vor allem Ärzten in der Ausbildung oder bei schwierigen Fällen helfen, die Anzahl der Verdachtshypothesen einzuschränken bzw. überhaupt zu einer ersten diagnostischen Einschätzung zu gelangen. 

\paragraph{Eingrenzung}
Bei der umgesetzten Variante ist das System darauf ausgelegt, direkt nach der Anamnese konsultiert zu werden, d.h. es stehen nur die Befunde aus der Anamnese für die Verarbeitung durch das Expertensystem zur Verfügung und keine weiteren Untersuchungsergebnisse. Durch diese Eingrenzung entsteht der positive Nebeneffekt, dass die Anzahl der Regeln in der Wissensbasis geringer ausfällt, da nur die in der Anamnese/Erstuntersuchung gesammelten -- und nicht die unter Umständen sehr umfangreichen Daten von weiteren Untersuchungsergebnissen -- Informationen verarbeitet werden müssen. Der angedachte Lösungsansatz erfährt dadurch keine Einschränkungen. Durch die geringere Anzahl der Regeln sinkt die Wahrscheinlichkeit für Redundanzen und Fehler innerhalb des Systems, zusätzlich steigt die Performance.

\paragraph{Ziel des Knowledge Engineering}
Im Rahmen dieser Arbeit soll keine vollständige Wissensbasis für den Fachbereich Neurologie erstellt werden, sondern lediglich ein exemplarischer Ausschnitt davon. Indem einige Krankheiten mit den zur Diagnose benötigten Symptomen, Befunden und Untersuchungen in der Wissensbasis umgesetzt werden, soll das bereits in Kapitel \ref{Loesung} erläuterte prinzipielle Lösungs\-konzept \textit{Fuzzy Logik} und die Möglichkeiten, die dieses zur Erstellung der Wissensbasis -- unter Einbeziehung von unscharfem medizinischen Wissen -- bietet, veranschaulicht werden. 

\paragraph{Abgrenzung}
Vor dem Knowledge Engineering muss in der Regel noch eine Methodologie bzw. ein Vorgehensmodell für diesen Prozess gewählt werden. Eine Methodologie, die in der Medizin häufig genutzt wird, ist das KADS (Knowledge Acquisition and Documentation Structuring) bzw. seine Weiterentwicklung CommonKADS. \cite[S.221]{MedEx} Im Rahmen dieser Arbeit wird auf die Wahl eines Vorgehensmodells verzichtet, da lediglich ein exemplarischer Ausschnitt einer Wissensbasis entwickelt wird.

\subsection{Wissensakquisition} \label{WissAQ}
In diesem Kapitel wird der erste Schritt des Knowledge Engineering beschrieben. Dazu werden in Kapitel \ref{WissenQuellen} zunächst Wissensquellen selektiert, aus denen dann in Kapitel \ref{WissensErh} das notwendige medizinische Fachwissen für die Wissensbasis erhoben wird. Anschließend wird das Wissen im Kapitel \ref{Wissensform} in die formale Repräsentation \textit{Fuzzy Control Language} überführt, um die Verarbeitung des Wissens in Form von \textit{Fuzzy Logik} durch einen Computer zu ermöglichen.

\subsubsection{Wissensquellen selektieren} \label{WissenQuellen}
Im ersten Schritt der Wissensakquisition werden zunächst geeignete Wissensquellen für die Wissensbasis gesucht und anschließend erschlossen.

Als Primärquelle nutzt der Autor die \textit{Leitlinien der Neurologie} der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} (\cite{DGN}), um diagnoserelevante Sachverhalte zu erschließen. Die dort aufgeführten Leitlinien umfassen Symptome, Untersuchungen, Differentialdiagnostiken, Therapien usw. für neurologische Krankheiten und "`sollen als aktuelle Diagnose- und Therapiestandards möglichst weite Verbreitung finden und damit möglichst vielen Patienten zu Gute kommen."' \cite{DGN} Dort wird explizit angegeben, welche Untersuchungen zur differentialdiagnostischen Abgrenzung von bestimmten Krankheiten untereinander vorgenommen werden müssen.

Da im vorhandenen Fall ein Knowledge Engineering Prozess im Fachbereich Neurologie stattfindet, bieten sich medizinische bzw. neurologische Fach- und Lehrbücher als zusätzliche Wissensquellen an. Im Rahmen dieser Arbeit wurde vornehmlich das Buch \textit{Neurologische Differentialdiagnostik} von Marco Mumenthaler et al. (\cite{DiffDiag}) für die Wissenserhebung verwendet. Dabei handelt es sich um ein neurologisches Fachbuch, in dem Symptome den entsprechenden Krankheitsbildern zugeordnet werden. 

Des Weiteren wurden bei Bedarf weitere Wissensquellen benutzt, jedoch wurde der Großteil des Wissens in der Wissensbasis aus den beiden oben genannten Quellen erhoben.\footnote{Beispielsweise wurde zur Erhebung der Symptome und Befunde der Krankheit \textit{Neuritis Vestibularis}, neben den bereits genannten Quellen, das Buch \textit{Lexikon der Krankheiten und Untersuchungen} (\cite[S.719]{NeuVes}) von Andreae et al. benutzt.}

Nachdem die Wissensquellen für den Knowledge Engineering Prozess ausgewählt wurden, kann im nächsten Schritt das notwendige Wissen für die Wissensbasis des Expertensystems erhoben werden. 

\subsubsection[Wissenserhebung]{Wissenserhebung\footnote{Da diese Arbeit nicht im medizinischen Kontext, sondern im Bereich der Informatik verfasst wird, wird aus Gründen der Verständlichkeit ein Minimum an medizinischen Fachbegriffen benutzt. Die Nutzung einiger Fachbegriffe lässt sich jedoch nicht verhindern; diese Begriffe werden in zugehörigen Fußnoten erklärt.}} \label{WissensErh}

In diesem Kapitel wird das notwendige Wissen für die Wissensbasis des neurologischen Expertensystems aus den bereits im Kapitel \ref{WissenQuellen} ausgewählten Wissensquellen erhoben. Da das Knowledge Engineering in der Neurologie -- also in der Medizin -- durchgeführt wird, geht es in diesem Prozess (siehe Abbildung \ref{KE_Process}) vorzugsweise darum, die für die Diagnose bzw. für die Differentialdiagnose relevanten Symptome, Befunde und Untersuchungen zu erheben. Dabei muss der Einsatzzeitpunkt des Expertensystems in der Patientenversorgung bedacht werden. Da der Einsatz direkt nach der Durchführung der Anamnese des Patienten festgelegt wurde, werden in den Knowledge Engineering Prozess lediglich Befunde, Symptome und Untersuchungen eingebracht, die der Arzt bereits in der Anamnese identifizieren kann. Weiterhin schließt der Einsatzzeitpunkt prinzipiell Untersuchungen aus, wenn für diese im Anschluss an die Anamnese spezielle Tests, wie beispielsweise Röntgenuntersuchungen oder Magnetresonanztomographien, angeordnet werden müssen. Allerdings kann der Arzt bereits während der Erstuntersuchung beispielsweise Untersuchungen wie die Messung der Körpertemperatur oder auch den Blutdruck eines Patienten vornehmen.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=400pt]{Schaubild_Knowledge_Engineering}    
    \caption[Teilschritte des Knowledge Engineering Prozesses]{Teilschritte des Knowledge Engineering Prozesses (Quelle: Eigene Darstellung)}
    \label{KE_Process}
  \end{figure}

Der Autor hat sich entschieden, folgende Krankheiten in der Wissensbasis umzusetzen: \textit{Benigner peripherer paroxysmaler Lagerungsschwindel}, \textit{Neuritis Vestibularis}, \textit{Bilaterale Vestibulopathie}, \textit{Vestibularisparoxysmie}, \textit{Morbus Menière}, \textit{phobischer Schwankschwindel}, \textit{Vestibuläre Migräne} und \textit{Morbus Wilson}. Bei den sieben erstgenannten Krankheiten handelt es sich um Formen von Schwindelerkrankungen und bei \textit{Morbus Wilson} um einen Stoffwechseldefekt, der neurologische Symptome hervorruft. \cite{DGN} Im Verlauf dieses Kapitels werden explizit die diagnoserelevanten Symptome, Befunde und Untersuchungen, die in der Wissensbasis repräsentiert werden, vorgestellt. Für \textit{Benignen peripheren paroxysmalen Lagerungsschwindel}, \textit{Neuritis Vestibularis}, \textit{Bilaterale Vestibulopathie}, \textit{Vestibularisparoxysmie}, \textit{Morbus Menière}, \textit{phobischen Schwankschwindel} und \textit{Vestibuläre Migräne} wurde die Leitlinie \textit{Schwindel - Diagnose} (\cite{DGNSchwindel}) verwendet. Um ein möglichst abgeschlossenes Szenario zu erzeugen, wurde die Leitlinie \textit{Schwindel - Diagnose} (\cite{DGNSchwindel}) vollständig umgesetzt und zu allen aufgeführten Krankheiten Funktionsblöcke erstellt. Für \textit{Morbus Wilson} die Leitlinie \textit{Morbus Wilson} (\cite{DGNMWilson}) der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} verwendet.

\paragraph{Benigner peripherer paroxysmaler Lagerungsschwindel}
Für die Diagnose von \textit{Benigner peripherer paroxysmaler Lagerungsschwindel} sind die folgenden Symptome, Befunde und Untersuchungen relevant:

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{attackenartiger Drehschwindel}
\item{"`Sekunden dauernde Drehschwindelattacken"' \cite[S.3]{DGNSchwindel}}
\item{"`Auslösbarkeit des Anfalls durch die Lagerungsprobe\footnote{Die Leitlinie der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} erklärt die Lagerungsprobe wie folgt: "`Aus der aufrecht sitzenden Position wird der Kopf um $ 45\,^{\circ} $ zu einer Seite gedreht und der Patient zur anderen Seite gelagert. Dabei lässt sich auf der betroffenen Seite sowohl ein Lagerungsschwindel als auch Lagerungsnystagmus auslösen, [...]. "'\cite[S.3]{DGNSchwindel} Daraus wird ersichtlich, dass diese Untersuchung bereits während der Anamnese durchgeführt werden kann.}"' \cite[S.297]{DiffDiag}}
\end{itemize}

\paragraph{Neuritis Vestibularis}
Für die Diagnose von \textit{Neuritis Vestibularis} sind die folgenden Symptome, Befunde und Untersuchungen relevant:

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{Akuter Drehschwindel}
\item{Fallneigung zum geschädigten Ohr}
\item{"`Spontannystagmus zur nicht betroffenen Seite"' \cite[S.5]{DGNSchwindel}}
\item{Seitenabweichung zum betroffenen Ohr beim Unterberg-Tretversuch\footnote{Bei diesem Test wird der Patient aufgefordert, mit geschlossenen Augen und vorgestreckten Armen 50 bis 60 Schritte auf der Stelle zu machen. Der Arzt achtet dabei auf eine eventuelle Körperrotation des Patienten um die eigene Achse. \cite[S.5f]{unterbergtest} Die Voraussetzung, dass der Arzt die Untersuchung noch während der Anamnese durchführen können muss, ist somit erfüllt.}}
\item{Lange Schwindeldauer\footnote{"`Es bleiben aber noch während Tagen oder gar Wochen leichte Schwindelbeschwerden bei allzu raschen Bewegungen oder vestibulären Belastungen (rasche Autofahrten, schnelles Bücken oder Aufrichten etc.) zurück."' \cite[S.298]{DiffDiag}}}
\end{itemize}

\paragraph{Bilaterale Vestibulopathie}
Für die Diagnose von \textit{Bilateraler Vestibulopathie} sind die folgenden Symptome, Befunde und Untersuchungen relevant:
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{bewegungsabhängiger Schwankschwindel}
\item{Sehstörungen}
\item{Ataxie}
\item{"`Wird der Beitrag des visuellen Systems (im Dunkeln oder durch Sehstörungen) vermindert, so verstärkt sich die Gangunsicherheit bis zur Fallneigung."' \cite[S.7]{DGNSchwindel}}
\item{positiver Kopfimpulstest}
\item{positive kalorische Prüfung \cite[S.7f]{DGNSchwindel}}
\end{itemize}

\paragraph{Vestibularisparoxysmie}
Für die Diagnose von \textit{Vestibularisparoxysmie} sind die folgenden Symptome, Befunde und Untersuchungen relevant:

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{Attackenartiger Drehschwindel}
\item{"`kurze, meist nur Sekunden bis Minuten dauernde Drehschwindelattacken"' \cite[S.9]{DGNSchwindel}}
\item{"`Auslösbarkeit der Attacken durch bestimmte Kopfpositionen, Hyperventilation oder Beeinflussung der Attacke durch Änderung der Kopfposition"' \cite[S.9]{DGNSchwindel}}
\end{itemize}

\paragraph{Morbus Menière} \label{SympMeniere}
Relevante Symptome für die Diagnose von \textit{Morbus Menière} sind:

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{Akuter Drehschwindel}
\item{"`Die Menière-Attacke klingt über viele Minuten bis zu mehreren Stunden ab."' \cite[S.10]{DGNSchwindel}}%Kurze Schwindeldauer\footnote{In der Leitlinie zur Diagnose von Schwindel der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} wird zur Schwindeldauer bei \textit{Morbus Menière} ausgeführt: "`eine Schwindelattacke von 20 Minuten Dauer oder länger"' \cite[S.9f]{DGNSchwindel}. Eine andere Quelle führt im Zusammenhang mit der Schwindeldauer der Anfälle von \textit{Morbus Menière} an: "`Meistens dauern sie zwischen zehn und zwanzig Minuten, können jedoch auch Stunden anhalten."' \cite{NetDoc}}}
\item{Hörverlust}
\item{Tinnitus}
\end{itemize}

Zu \textit{Morbus Menière} ist anzumerken, dass zu Beginn der Krankheit oft nicht die komplette Menière'sche Trias auftritt, das heißt, dass Hörverlust, Tinnitus und Drehschwindel allein auftreten können. \cite[S.2]{KlinikUlm} Die Frühdiagnose ist "`schwierig, da die Menière-Erkrankung nur in 20\% mit der klassischen Trias beginnt; in 40\% markiert ein plötzlicher einseitiger Hörsturz den Beginn, in weiteren 40\% ein Minuten bis Stunden dauernder (Dreh-)Schwindel."' \cite[S.10]{DGNSchwindel}

\paragraph{Vestibuläre Migräne}
Für die Diagnose von \textit{Vestibuläre Migräne} sind die folgenden Symptome und Befunde relevant:

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{Akuter Drehschwindel}
\item{Licht- und Lärmempfindlichkeit}
\item{Kopfschmerz}
\item{Sehstörungen}
\item{"`20 Minuten bis 24 Stunden"' \cite[S.11]{DGNSchwindel}}
\end{itemize}

Es ist anzumerken, dass sich in 30\% der Fälle "`die Schwindelattacken isoliert und insbesondere ohne Kopfschmerz manifestieren"' \cite[S.11]{DGNSchwindel}.

\paragraph{Phobischer Schwankschwindel}
Für die Diagnose von \textit{phobischem Schwankschwindel} sind die folgenden Symptome und Befunde relevant:
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{Schwankschwindel}
\item{Ataxie}
\item{"`Attacken treten oft in typischen Situationen auf, die auch als externe Auslöser anderer phobischer Syndrome bekannt sind"' \cite[S.12]{DGNSchwindel}}
\item{Beschwerden bessern sich "`nach leichtem Alkoholgenuss und während Sport"' \cite[S.12]{DGNSchwindel}}
\end{itemize}

\paragraph{Differentialdiagnose}
Bei oben genannten Krankheiten ist zu beachten, dass es sich um Formen von Drehschwindel handelt, diese also differentialdiagnostisch gegeneinander abgegrenzt werden müssen. Laut der Leitlinie der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} ist es in der Differentialdiagnose dieser Krankheiten hilfreich, auf die Begleitsymptome und die Schwindeldauer zu achten. \cite[S.6]{DGNSchwindel} Der \textit{Benigner peripherer paroxysmaler Lagerungsschwindel} hat eine sehr kurze Schwindeldauer und keinerlei Begleitsymptome, \textit{Neuritis Vestibularis} hat hingegen eine lange Schwindeldauer, jedoch auch keine Begleitsymptome. \textit{Morbus Menière} wiederum hat eine kurze Schwindeldauer sowie die möglichen Begleitsymptome Hörverlust und Tinnitus. Besonders schwer fällt die Differenzialdiagnose bei \textit{Morbus Menière} und \textit{Vestibulärer Migräne}. Beide Krankheiten verfügen über nahezu gleiche Begleitsymptome und können eine ähnliche Schwindeldauer aufweisen. Die Abgrenzung von \textit{Morbus Menière} und \textit{Vestibulärer Migräne} erfolgt anhand von Gehörsensationen. Bei \textit{Morbus Menière} treten im Verlauf der Krankheit Hörminderung und Tinnitus auf, bei der \textit{Vestibulären Migräne} treten Gehörsensationen "`deutlich seltener auf als beim Morbus Menière. Überlappungssyndrome wurden jedoch beschrieben."' \cite[S.11]{DGNSchwindel} 

Eine differentialdiagnostische Abgrenzung zwischen \textit{Bilateraler Vestibulopathie} und \textit{phobischem Schwankschwindel} erfolgt durch den Auslöser der Schwankschwindelattacken. Treten die Attacken in Bewegungsabhängigkeit auf, handelt es sich um \textit{Bilaterale Vestibulopathie} \cite[S.7]{DGNSchwindel}. Treten die Attacken hingegen "`in typischen Situationen auf, die auch als externe Auslöser anderer phobischer Syndrome bekannt sind (leere Räume, große Menschenansammlungen im Kaufhaus oder Restaurant)"' \cite[S.12]{DGNSchwindel}, so handelt es sich um \textit{phobischen Schwankschwindel}.

Es ist anzumerken, dass Schwindel auch ein Symptom des Schlaganfalls sein kann \cite[S.31]{Stroke}. Somit sind die Schwindelerkrankungen auch gegenüber dem Schlaganfall differentialdiagnostisch abzugrenzen. 

\paragraph{Morbus Wilson}
Für die Diagnose von \textit{Morbus Wilson} kann der Arzt in der Anamnese lediglich folgendes Symptom identifizieren: 

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{Kayser-Fleischer-Kornealring}
\end{itemize}

Hierzu ist anzumerken: "`Das Vorliegen eines Kornealrings wird von einigen Autoren, insbesondere in Verbindung mit neurologischen Auffälligkeiten, als nahezu pathognomonisch\footnote{"`für eine Krankheit kennzeichnend"' \cite[S.769]{Duden}} gewertet, sein Fehlen schließt die Diagnose jedoch nicht aus."' \cite[S.5]{DGNMWilson}

Weiterhin muss zu \textit{Morbus Wilson} angemerkt werden, dass zur Diagnosesicherung im Anschluss an die Anamnese weitere Untersuchungen angeordnet werden müssen. Diese Untersuchungen lassen sich nicht während der Anamnese durchführen, da spezielle medizintechnische Geräte erforderlich sind. Die \textit{Deutsche Gesellschaft für Neurologie} stellt als Hilfestellung zur Diagnose von \textit{Morbus Wilson} die in Abbildung \ref{Morbus_Wilson_Score} dargestellte Score-Card zur Verfügung.

 \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=400pt]{Score_Morbus_Wilson}    
    \caption[Score-Card Morbus Wilson]{Score-Card zur Unterstützung der Diagnose von Morbus Wilson (Quelle: Eigene Darstellung in Anlehnung an \cite[S.6]{DGNMWilson})}
    \label{Morbus_Wilson_Score}
  \end{figure}

Anhand der Score-Card lässt sich erkennen, dass die Diagnose von \textit{Morbus Wilson} nach der Anamnese noch nicht abgeschlossen werden kann, sondern Anschlussuntersuchungen durchgeführt werden müssen. Diese Anschlussuntersuchungen werden nicht durch dieses Expertensystem abgedeckt, der Arzt erhält lediglich die Verdachtsdiagnose \textit{Morbus Wilson} auf der Basis des \textit{Kayser-Fleischer-Kornealrings}. Weiterhin muss aufgrund der völlig verschiedenen Krankheitsprofile keine differentialdiagnostische Abgrenzung zu den beiden oben genannten Schwindelerkrankungen erfolgen. 

Nachdem in diesem Kapitel das für die Wissensbasis relevante Wissen erhoben wurde, kann dieses Wissen im nächsten Schritt in eine formale, für einen Computer verständliche, Sprache überführt werden. 

\subsubsection{Wissensformalisierung} \label{Wissensform}
In diesem Kapitel wird das in Kapitel \ref{WissensErh} erhobene medizinische Wissen in eine formale Sprache überführt. Als formale Sprache wird im Rahmen dieser Bachelorarbeit \textit{Fuzzy Control Language} (FCL) benutzt. Bei FCL handelt es sich um eine Sprache zur Implementierung von \textit{Fuzzy Logik} \cite[S.8]{IEC}. Im Rahmen dieses Kapitels wird die Formalisierung des Wissen in FCL und der Aufbau der Wissensbasis nur exemplarisch am Beispiel der Krankheit \textit{Morbus Menière} dargestellt, die vollständige Wissensbasis mit allen Krankheiten befindet sich im Anhang dieser Arbeit. 

Die Struktur des \textit{Fuzzy Logic Controllers} zur Krankheit \textit{Morbus Menière} lässt sich der Abbildung \ref{FLC_morbus_meniere} entnehmen. Anhand der Pfeile links in Abbildung \ref{FLC_morbus_meniere} kann man alle Input-Variablen des Systems erkennen. Diess werden fuzzifiziert und von der Inferenzmaschine unter Verwendung der Regeln aus der Regelbasis verarbeitet. Das Ergebnis der Inferenz wird anschließend defuzzifiziert und als Wert der Variable "`morbus\_meniere"' ausgegeben. Im Rahmen dieses Kapitels werden jedoch nur die Input-Variable "`rotary\_vertigo"' und die Output-Variable "`morbus\_meniere"' als Anschauungsobjekte genutzt, um das prinzipielle Vorgehen beim Aufbau einer FCL-Datei darzustellen.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=400pt]{FLC_morbus_meniere}    
    \caption[Struktur des Funktionsblocks "`Morbus\_meniere"']{Struktur des Funktionsblocks "`Morbus\_meniere"' (Quelle: Eigene Darstellung in Anlehnung an \cite[S.1]{FLC})}
    \label{FLC_morbus_meniere}
  \end{figure}

Das Wissen wird innerhalb der FCL in sogenannten Funktionsblöcken definiert. Am Anfang des FCL-Dokuments wird ein Funktionsblock geöffnet und mit einem Namen versehen. Am Ende wird der Funktionsblock wieder geschlossen (siehe Abbildung \ref{Function_Block_FCL}). Dazu muss angemerkt werden, dass der Funktionsblock im Beispiel den Namen "`Morbus Meniere"' trägt, hat den Hintergrund, dass lediglich diese eine Krankheit im Beispiel abgebildet ist. In einer Wissensbasis mit einer Vielzahl von Krankheiten würden alle Krankheiten in unterschiedlichen Funktionsblöcken definiert werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Morbus Meniere
	...
END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\caption[Funktionsblock in FCL]{Funktionsblock in \textit{Fuzzy Control Language} (Quelle: Eigene)}
\label{Function_Block_FCL}
\end{center}
\end{figure} 

Zu Beginn eines Funktionsblocks werden zunächst die Input-Variablen definiert. Im Rahmen der medizinischen Wissensbasis dieser Arbeit handelt es sich dabei um die Symptome, Befunde und Untersuchungen der Krankheiten, die in Kapitel \ref{WissensErh} erhoben worden sind. Der Input-Variablen-Block beginnt mit dem Befehl "`VAR\_INPUT"' und endet mit dem Befehl "`END\_VAR"'. Der Input-Variablen-Block von \textit{Morbus Menière} wird in Abbildung \ref{Input_Variables_Block_FCL} dargestellt. Folgende im Kapitel \ref{SympMeniere} erhobenen Symptome und Befunde sind im Beispiel umgesetzt: akuter Drehschwindel (rotary\_vertigo), Hörverlust (hearing\_loss), Schwindeldauer (vertigo\_duration) und Tinnitus (tinnitus).

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{lstlisting}
VAR_INPUT
    rotary_vertigo : REAL;
    hearing_loss : REAL;
    vertigo_duration : REAL;
    tinnitus : REAL;
END_VAR
\end{lstlisting}
\caption[Definition der Input-Variablen in FCL]{Definition der Input-Variablen in \textit{Fuzzy Control Language} (Quelle: Eigene)}
\label{Input_Variables_Block_FCL}
\end{center}
\end{figure}

Im Anschluss daran werden analog zum Vorgehen der Input-Variablen die Output-Variablen festgelegt. In diesem Beispiel wird als einzige Output-Variable die Krankheit \textit{Morbus Menière} mit dem Variablennamen \textit{Morbus\_meniere} definiert. (siehe Abbildung \ref{Output_Variables_Block_FCL}) Hierzu ist anzumerken, dass in beiden Fällen nur festgelegt wird, dass die Variablen existieren, ihnen allerdings keine Werte zugewiesen werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{lstlisting}
VAR_OUTPUT
   Morbus_meniere : REAL;
END_VAR
\end{lstlisting}
\caption[Definition der Output-Variablen in FCL]{Definition der Input-Variablen in \textit{Fuzzy Control Language} (Quelle: Eigene)}
\label{Output_Variables_Block_FCL}
\end{center}
\end{figure}

\sloppy
Nachdem alle für den Funktionsblock benötigten Variablen festgelegt wurden, werden die Input-Variablen \textit{fuzzifiziert}. In diesem Vorgang wird dem Wert der Input-Variablen ein Zugehörigkeitsgrad zugeordnet. \cite[S.9]{Fuzzy} In der Fuzzification werden die linguistischen Terme definiert, die die linguistische Variable annehmen kann. Jede Input-Variable muss einzeln \textit{fuzzifiziert} werden; dabei wird das Schlüsselwort "`TERM"' benutzt, um einen linguistischen Term zu erzeugen. Die entsprechende Zugehörigkeitsfunktion wird definiert, indem in Wertepaare dem linguistischen Term zugeordnet werden. In diesen Wertepaaren steht die erste Zahl für den Wert der Input-Variable und die zweite Zahl für den Wert der Zugehörigkeitsfunktion an der entsprechenden Stelle. Die Anzahl der möglichen Wertepaare ist nicht begrenzt. FCL berechnet aus diesen automatisch die lineare Zugehörigkeitsfunktion. Abbildung \ref{Fuzzyfication_FCL} zeigt die Fuzzification der Variable "`rotary\_vertigo"' (Drehschwindel). Beim Aufbau der Wissensbasis wird in Betracht gezogen, dass es drei Arten von Drehschwindeln gibt: Akuter Drehschwindel (sudden), anfallsartiger Drehschwindel (attack) und andauernder Drehschwindel (constant) \cite[S.295ff]{DiffDiag}.\footnote{Zur Wahl sämtlicher linguistischer Terme und Werte der Zugehörigkeitsfunktionen ist anzumerken, dass es sich dabei um subjektive Interpretationen des Autors handelt und diese nicht von einem Mediziner verfasst wurden.} In Abbildung \ref{Membershipfunction_rotary_vertigo} sind die entsprechenden Zugehörigkeitsfunktionen der einzelnen linguistischen Terme der Input-Variable "`rotary\_vertigo"' dargestellt. Die Zugehörigkeitsfunktion wurde so gewählt, dass sich die einzelnen linguistischen Terme überschneiden. Dies hat den Grund, dass zum einen der Übergang zwischen den einzelnen Schwindelarten nicht nur fließend ist, so lässt sich zum Beispiel schwer festlegen, ob es sich um einen akuten oder anfallsartigen Drehschwindel handelt. Zum anderen ist die Beurteilung, um welche Art von Schwindel es sich handelt, stark abhängig vom subjektiven Empfinden des Patienten. 

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Morbus Meniere
   ...
FUZZIFY rotary_vertigo
   TERM sudden := (0,1)(2,1)(4,0);
   TERM attack := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
   TERM constant := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY
   ...
END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\caption[Fuzzification der Variablen rotary\_vertigo in FCL]{Fuzzification der Variablen "`rotary\_vertigo"' in \textit{Fuzzy Control Language} (Quelle: Eigene)}

\label{Fuzzyfication_FCL}
\end{center}
\end{figure}

 \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{Membershipfunction_rotary_vertigo}    
    \caption[Zugehörigkeitsfunktion der Variable "`rotary\_vertigo"']{Zugehörigkeitsfunktion der Variable "`rotary\_vertigo"' (Quelle: Eigene Darstellung erstellt mit "`jFuzzyLogic"' \cite{jFuzzyLogic})}
    \label{Membershipfunction_rotary_vertigo}
  \end{figure}

Anschließend werden in der \textit{Defuzzification} der Output-Variablen linguistische Terme zugeordnet, dies geschieht analog zum Vorgehen bei der Fuzzification. Während bei der Fuzzification der scharfe Wert einer Input-Variablen in einen unscharfen, linguistischen Term umgewandelt wird, so wird in der Defuzzification ein unscharfer, linguistischer Term in einen scharfen Wert für die Output-Variable umgewandelt. Im Rahmen dieser Arbeit soll das Expertensystem eine Aussage zur Wahrscheinlichkeit der Krankheit treffen. Deshalb hat sich der Autor entschieden, folgende linguistische Terme der Variablen "`Morbus\_meniere"' zuzuordnen: "`unwahrscheinlich"' (unlikely), "`möglich"' (possible) und "`wahrscheinlich"' (likely). Auf Terme, die die Diagnose einer Krankheit ausschließen oder als komplett zutreffend festlegen, wie beispielsweise "`sicher"' oder "`ausgeschlossen"' verzichtet der Autor, da diese den Arzt dazu animieren könnten, die Ergebnisse unkritisch zu übernehmen und nicht zu hinterfragen. Weiterhin ist durch den Einsatzzeitpunkt bedingt, dass eventuell nur wenige Informationen über die vorliegende Krankheit vorhanden sind und somit beispielsweise ein voreiliger Ausschluss der Krankheit fahrlässig wäre. Die Zugehörigkeitsfunktion wurde so gewählt, dass der Bereich "`möglich"' am größten ist, damit der Wert der Variablen möglichst hoch bzw. niedrig sein muss, um in die anderen Kategorien zu fallen. Dadurch erhöht sich die Sicherheit. Die Defuzzification von \textit{Morbus Menière} ist in Abbildung \ref{Defuzzyfication_FCL} beispielhaft dargestellt. Die entsprechenden Zugehörigkeitsfunktionen sind in Abbildung \ref{Membershipfunction_morbus_meniere} abgebildet. Bei der Defuzzification ist es notwendig eine Methode zur Defuzzifizierung zu wählen, was durch den Befehl "`METHOD"' erfolgt. In diesem Beispiel wurde die Methode "`COG"', also "`Centre of Gravity"', gewählt. Bei dieser Methode wird das Zentrum des Bereichs als Ausgangswert der Defuzzifizierung benutzt. Für den Fall, dass die Zugehörigkeitsfunktionen aller Terme Null ergeben, also keine entsprechende Regel vorhanden ist, wird der durch den "`DEFAULT"'-Befehl definierte Wert ausgegeben.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Morbus Meniere
   ...
DEFUZZIFY Morbus_meniere
   TERM unlikely := (0,1)(4,0);
   TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
   TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;
DEFAULT := 0;
END_DEFUZZIFY
   ...
END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\caption[Defuzzification der Output-Variablen "`Morbus\_meniere"' in FCL]{Defuzzification der Output-Variablen "`Morbus\_meniere"' in \textit{Fuzzy Control Language} (Quelle: Eigene)}

\label{Defuzzyfication_FCL}
\end{center}
\end{figure}

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{Membershipfunction_morbus_meniere}    
    \caption[Zugehörigkeitsfunktion der Variable "`Morbus\_meniere"']{Zugehörigkeitsfunktion der Variable "`Morbus\_meniere"' (Quelle: Eigene Darstellung erstellt mit "`jFuzzyLogic"' \cite{jFuzzyLogic})}
    \label{Membershipfunction_morbus_meniere}
  \end{figure}
  
Im letzten Schritt werden Regelblöcke durch den Befehl "`RULEBLOCK"' definiert. Innerhalb eines Funktionsblocks können beliebig viele Regelblöcke definiert werden. Für das Beispiel der Krankheit \textit{Morbus Menière} ist lediglich ein Regelblock notwendig, der in Abbildung \ref{Ruleblock_FCL} dargestellt wird. Innerhalb der Regelblöcke werden die einzelnen Regeln definiert. Regeln werden durch den Befehl "`RULE"' definiert. Nach dem Befehl folgt die Nummer der Regel, wobei anzumerken ist, dass sich die Nummern der Regeln in einem Regelblock unterscheiden müssen. Die Regeln müssen die Form "`RULE numbers : IF condition THEN conclusion"' aufweisen \cite[S.14]{IEC}. Die Regeln werden dazu genutzt eine Verbindung zwischen den Symptomen einer Krankheit und der Wahrscheinlichkeit einer Krankheit herzustellen. Die erste Regel in Abbildung \ref{Ruleblock_FCL} sagt zum Beispiel aus, dass, wenn ein \textit{akuter Drehschwindel} ("`rotary\_vertigo IS sudden"'), ein \textit{Hörverlust} ("`hearing\_loss IS true"'), ein \textit{Tinnitus} ("`tinnitus IS true"') und eine \textit{kurze Schwindeldauer} ("`vertigo\_duration IS short"') vorliegen, die Krankheit \textit{Morbus Menière} wahrscheinlich ist ("`Morbus\_menerie IS likely"').

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Morbus Menerie
   ...
RULEBLOCK Morbus_meniere_No1
   AND : MIN;
   ACT : MIN;
   ACCU : MAX;

RULE 1: IF rotary_vertigo IS sudden AND hearing_loss IS true AND 
vertigo_duration IS short AND tinnitus IS true THEN
Morbus_meniere IS likely;
RULE 2: IF rotary_vertigo IS sudden AND hearing_loss IS true AND 
tinnitus IS false AND vertigo_duration IS short THEN
Morbus_meniere IS possible;
   ...
END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\caption[Regelblock von "`Morbus\_meniere"' in FCL]{Regelblock von "`Morbus\_meniere"' in \textit{Fuzzy Control Language} (Quelle: Eigene)}

\label{Ruleblock_FCL}
\end{center}
\end{figure}

%Bei der Erstellung einer umfrangreicheren medizinischen Wissensbasis könnte das zuvor gezeigte Vorgehen prinzipiell genauso eingesetzt werden, was zu einem entsprechend größeren Umgang der Wissensbasis führt. Weiterhin müssten in einer Wissensbasis mit größerem Außmaß, zusätzliche Regelblöcke für die Differentialdiagnose erstellt werden. In dem oben genannten Beispiel geschieht dies nicht, da lediglich eine Krankheit in der Wissensbasis gespeichert wird und somit keine differentialdiagnostische Abgrenzung zu anderen Krankheiten möglich und auch nicht vorgesehen ist. 

Eine komplette Darstellung aller Funktionsblöcke zu den erhobenen Krankheiten befindet sich im Anhang \ref{FCLDateien}.

\subsubsection{Zusammenfassung Wissensakquisition}
Im Abschnitt \ref{WissAQ} Wissenakquistion wurden zunächst in Kapitel \ref{WissenQuellen} die zur Wissenserhebung geeigneten Wissensquellen selektiert. Es handelt sich dabei um die \textit{Leitlinien der Neurologie} der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} und das Fachbuch \textit{Neurologische Differentialdiagnostik} von Mumenthaler et al. Anschließend wurde in Kapitel \ref{WissensErh} das für die Wissensbasis notwendige Wissen über die Krankheiten \textit{Benigner peripherer paroxysmaler Lagerungsschwindel}, \textit{Neuritis Vestibularis}, \textit{Morbus Menière}, \textit{Vestibuläre Migräne} und \textit{Morbus Wilson} erhoben. Abschließend wurde dieses Wissen im Abschnitt \ref{Wissensform} am Beispiel der Krankheit \textit{Morbus Menière} formalisiert und in \textit{Fuzzy Control Language} überführt. 

\subsection{Wissensoperationalisierung} \label{WissOp}
Im nächsten Schritt des Knowledge Engineering der \textit{Wissensoperationalisierung} wird ein Design für die wissensverarbeitende Funktionalität entwickelt und die Funktionalität im Anschluss daran implementiert. Im Rahmen dieser Arbeit ist dieser Schritt nicht notwendig, da zur Verarbeitung der \textit{Fuzzy Control Language} die quelloffene (LGPLv3 oder Apache) Bibliothek (+ Eclipse-Plugin) "`jFuzzyLogic"' (\cite{jFuzzyLogic}) von Pablo Cingolani eingesetzt wird. Dieses Plugin impliziert die Funktionalität zur Verarbeitung der Fuzzy Logik und ist somit die Inferenzkomponente des Expertensystems. Daher entfällt die \textit{Wissensoperationalisierung} im speziellen Fall dieser Abschlussarbeit, da keine Inferenzkomponente innerhalb des Knowledge Engineering mehr entwickelt werden muss.

\subsection{Evaluation} \label{Evaluation}
In diesem Kapitel wird die zuvor erstellte medizinische Wissensbasis evaluiert. Im Fokus der Betrachtung steht nicht die Überprüfung der Wahrscheinlichkeit, dass das Expertensystem die korrekte Diagnose stellt, sondern es soll evaluiert werden, ob bei bestimmten Patientendaten -- also Symptomen, Befunden und Untersuchungen -- das erwartete Ergebnis vom Expertensystem auf Basis der erstellten Wissensbasis erzeugt wird. Somit ist die Evaluation darauf ausgerichtet, zu ermitteln, ob der gewählte Lösungsansatz entsprechend der Vorgaben funktioniert. 

Zur Evaluation wird das Fachbuch \textit{Fallbuch Neurologie: 95 Fälle aktiv bearbeiten} (\cite{Fallbuch}) von Roland Gerlach und Andreas Bickel genutzt. In diesem Buch sind beispielhaft Fälle von neurologischen Krankheiten dargestellt und die notwendigen Untersuchungen und Differentialdiagnosen beschrieben. 

Im Rahmen der Evaluation wird zunächst der Fall dargestellt. Anschließend werden die für das Expertensystem relevanten Symptome der Fallbeschreibung entnommen und als Eingabe für das System genutzt. Der erste Fall bezieht sich auf den \textit{Benignen peripheren paroxysmalen Lagerungsschwindel}. 

Es ist anzumerken, dass es hier lediglich möglich ist, jeden Funktionsblock für sich einzeln zu überprüfen, da kein vollständiges Expertensystem vorhanden ist, sondern lediglich die Wissensbasis. Entsprechend werden die benötigten Input-Variablen nur in den Funktionsblock für die zu untersuchende Krankheit geleitet. So wird beispielsweise im ersten Fall über \textit{Benignen peripheren paroxysmalen Lagerungsschwindel} lediglich die Funktionalität des dazugehörigen Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' (siehe Anhang \ref{BPPL}) überprüft. Die weiteren Funktionsblöcke werden anhand der Leitlinien der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} evaluiert.

\subsubsection{1. Fall: "`57-Jährige mit akutem Drehschwindel mit Verstärkung bei Kopfbewegungen"' \cite[S.26]{Fallbuch}} \label{Fall}
Der Fall lautet wie folgt:

\begin{quote}
"`\textit{Eine 57-jährige Frau kommt morgens notfallmäßig zu Ihnen: In der Nacht sei plötzlich ein heftiger Drehschwindel aufgetreten. Sie habe sich im Bett umgedreht und sei daraufhin mit heftigstem Schwindel aufgewacht, der so stark gewesen sei, dass sie sich fast habe erbrechen müssen. Seither sei ihr schwindelig. Es sei schwierig gewesen, sich in die Praxis bringen zu lassen, da jede Bewegung den Schwindel verstärke. Ihnen erscheint die Patientin im Sitzen kaum beeinträchtigt. Dazu meint sie: ‚Wenn ich den Kopf ganz ruhig halte, geht es.‘ Die Eigenanamnese ist ‚altersentsprechend‘: Ein Hypertonus werde mit $\beta$-Blocker behandelt, letzten Winter habe sie an ‚Depressionen‘ gelitten. Die neurologische Untersuchung ist erschwert, da die Patientin über Drehschwindel beim Hinlegen klagt, die Augen fest zukneift und schlecht mitarbeitet. Sie erheben zunächst keine wesentlichen pathologischen Befunde (in Ruhe kein Nystagmus, keine Halbseitensymptome, Romberg-Stehversuch und Unterberger-Tretversuch unauffällig).}"' \cite[S.26]{Fallbuch}
\end{quote}

Dem oben genannten Fall kann ein Arzt die folgende Symptome und Befunde entnehmen\footnote{Im Rahmen dieser Arbeit hat kein Mediziner die Erhebung dieser Symptome durchgeführt. Es handelt sich um subjektive Interpretationen des Autors.}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{attackenartiger Drehschwindel}
\item{kurze Schwindeldauer}
\item{Übelkeit}
\item{Hypertonie\footnote{"`Bluthochdruck"' \cite[S.519]{Duden}}}
\end{itemize}

Im Verlauf des Kapitels über den oben beschriebenen Fall im Buch \textit{Fallbuch Neurologie: 95 Fälle aktiv bearbeiten} wird eine positive Lagerungsprobe durchgeführt \cite[S.31]{Fallbuch}, somit kommt als weiterer Befund eine positive Lagerungsprobe hinzu. %Am Ende des Kapitels wird die Diagnose gestellt, dass die Patientin einen \textit{benignen peripheren paroxysmalen Lagerungsschwindel} hat. \cite[S.31]{Fallbuch}

Um diese Diagnose zu stellen, sind in diesem Fall lediglich die folgenden drei Symptome bzw. Befunde relevant, die somit auch an das Expertensystem übergeben werden: 
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\item{attackenartiger Drehschwindel}
\item{kurze Schwindeldauer}
\item{positive Lagerungsprobe}
\end{itemize}

Die oben genannten Symptome und Befunde werden als Input-Variablen für den Funktionsblock "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' (siehe Anhang \ref{BPPL}) verwendet. Da jedoch lediglich eine Wissensbasis und kein vollständiges Expertensystem vorhanden ist, lassen sich die Symptome und Befunde nicht textuell eingeben, sondern müssen als scharfe Zahlwerte an das System übergeben werden. Diese werden -- wie in Kapitel \ref{Wissensform} beschrieben -- fuzzifiziert und in linguistische Terme umgewandelt. Dazu ist anzumerken, dass die im Folgenden gewählten Zahlwerte subjektive Interpretationen des Autors auf der Basis der zu dieser Thematik gesichteten Literatur sind. Bei der Entwicklung eines Expertensystems für den medizinischen Routineeinsatz müssten diese Werte von Experten aus der Medizin bestimmt werden. 

Die Art des Drehschwindels wird im System durch die Variable "`rotary\_vertigo"' repräsentiert. Da es sich in diesem Fall um einen \textit{attackenartigen Drehschwindel} handelt, muss der linguistische Term "`attack"' erzeugt werden. Das heißt, es muss ein Wert aus dem Intervall [2,8] an das System übergeben werden. Der Autor hat sich, zur Erzielung trennschärferer Ergebnisse, für den Wert 5 entschieden, da dieser in der Mitte des Intervalls liegt und keinerlei Überschneidungen zu anderen linguistischen Termen aufweist. Dieser Sachverhalt lässt sich auch der Abbildung \ref{rotary_vertigo_BPPL} entnehmen, wobei zur Einordnung des Wertes der rote Punkt den an das System übergebenen Input-Wert darstellt. 

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{Schaubild_rotary_vertigo_BPPL}    
    \caption[Input-Wert der Variable "`rotary\_vertigo"']{Input-Wert der Variable "`rotary\_vertigo"' des Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' für den 1. Fall (Quelle: Eigene Darstellung erstellt mit "`jFuzzyLogic"' \cite{jFuzzyLogic})}
    \label{rotary_vertigo_BPPL}
  \end{figure}
  
Die Schwindeldauer wird innerhalb des Systems durch die linguistische Variable "`vertigo\_duration"' dargestellt. Diese Variable kann die Terme "`short"', "`medium"' und "`long"' annehmen, wobei diese nicht durch die Eingabe einer Zeit fuzzifiziert werden, sondern auf einer Skala von null bis zehn. Wie bei der Wahl des Input-Wertes der Variable "`rotary\_vertigo"' beschrieben, hat sich der Autor entschieden, den Wert 1 zu wählen (siehe Abbildung \ref{vertigo_duration_BPPL}).

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{Schaubild_vertigo_duration_BPPL}    
    \caption[Input-Wert der Variable "`vertigo\_duration"']{Input-Wert der Variable "`vertigo\_duration"' des Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' für den 1. Fall (Quelle: Eigene Darstellung erstellt mit "`jFuzzyLogic"' \cite{jFuzzyLogic})}
    \label{vertigo_duration_BPPL}
  \end{figure}
  
 Abschließend ist noch ein Input-Wert für die positive Lagerungsprobe, die im System durch die Variable "`dix\_hallpike\_test"' repräsentiert wird, zu bestimmen. Wie sich auch der Abbildung \ref{dix_hallpike_test_BPPL} entnehmen lässt, hat der Autor sich für den Wert 5 entschieden. Dieser Wert wurde gewählt, da er genau den Mittelpunkt des Intervalls für den linguistischen Term "`positive"' -- also eine positive Lagerungsprobe -- darstellt. 
 
 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{Schaubild_dix_hallpike_test_BPPL}    
    \caption[Input-Wert der Variable "`dix\_hallpike\_test"']{Input-Wert der Variable "`dix\_hallpike\_test"' des Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' für den 1. Fall (Quelle: Eigene Darstellung erstellt mit "`jFuzzyLogic"' \cite{jFuzzyLogic})}
    \label{dix_hallpike_test_BPPL}
  \end{figure}
  
Die oben durchgeführten Überlegungen und Ergebnisse sind in Tabelle \ref{table_Eva_BPPL} zusammengefasst. 

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Symptom/Befund} & \textbf{linguistische Variable} & \textbf{Wert} & \textbf{linguistischer Term} \\ \hline 
attackenartiger Drehschwindel & rotary\_vertigo & 5 & sudden \\ \hline
kurze Schwindeldauer & vertigo\_duration & 1 & short \\ \hline
positive Lagerungsprobe & dix\_hallpike\-test & 5 & positive \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Input-Werte für die Evaluation von "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"']{Input-Werte für die Evaluation des Funktionsblocks "`Nys\-tag\-mus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' (siehe Anhang \ref{BPPL}) (Quelle: Eigene Tabelle)}
\label{table_Eva_BPPL}
\end{table}

Werden die oben genannten Werte dem Expertensystem übergeben, so liefert dieses für die Output-Variable "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' folgenden Wert: 
\begin{center}
7,997 (7,996995991984063).
\end{center}
Dieser Wert ist gleichbedeutend mit dem linguistischen Term "`likely"' (siehe Abbildung \ref{BPPL_result})

Das heißt, dass das Expertensystem bei dieser Symptomkonstellation die Krankheit \textit{Benigner peripherer paroxysmaler Lagerungsschwindel} für \textit{wahrscheinlich} befindet. Im Fallbuch wird die Diagnose von \textit{Benignen peripheren paroxysmalen Lagerungsschwindel} als gesichert betrachtet. Da jedoch das Expertensystem keine Diagnosen ausschließt bzw. sichert, ist das vom Expertensystem ausgegebene Ergebnis äquivalent zum Ergebnis des ausgewerteten Falls. Somit wurde das korrekte und zu erwartende Ergebnis durch das Expertensystem ermittelt. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{Nystagmus_of_begnin_paroxysmal_type_result}    
    \caption[Ergebnis der linguistischen Variable "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' beim 1.Fall]{Ergebnis der linguistischen Variable "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' beim 1. Fall (Quelle: Eigene Darstellung erstellt mit "`jFuzzyLogic"' \cite{jFuzzyLogic})}
    \label{BPPL_result}
  \end{figure}
  
Zur Auswertung der Input-Werte und zur Erstellung der Diagnose nutzt das System in diesem Fall folgende Regel aus der Wissensbasis:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}
RULE 1 : IF vertigo_duration IS short AND rotary_vertigo IS
attack AND dix_hallpike_test IS positive 
THEN Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type IS likely;
\end{lstlisting}
\caption[Regel für den 1. Fall]{Regel aus dem Funktionsblock "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' die zur Diagnose im 1. Fall benutzt wird (Quelle: Eigene)}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Kontrollroutine} \label{control}
Im vorhergehenden Kapitel wurde gezeigt, dass das Expertensystem nach der Fragestellung aus dem vorangestellten Fallbeispiel ein korrektes Ergebnis liefert. Zur Kontrolle der korrekten Funktionsweise des Systems auch unter anderen Bedingungen, wird in diesem Kapitel geprüft, wie sich die Veränderung eines Parameters des Fallbeispiels auf das Gesamtergebnis auswirkt. 

Zu diesem Zweck wird eine der drei Variablen aus dem oben genannten Beispiel verändert, die anderen beiden Variablen bleiben unverändert. Der Autor hat sich entschieden, diese Vorgehensweise exemplarisch anhand der Lagerungsprobe durchzuführen. 

Zur Kontrolle werden dieselben Input-Werte für die linguistischen Variablen "`rotary\_vertigo"' und "`vertigo\_duration"' genutzt. Statt einer positiven Lagerungsprobe -- wie bei dem Fall aus dem Fallbuch Neurologie -- wird dem System als Befund eine negative Lagerungsprobe übergeben. Um dies dem Expertensystem mitzuteilen, nimmt die linguistische Variable "`dix\_hallpike\_test"' den linguistischen Term "`negative"' an. Dazu wird dem System der Input-Wert 3 übergeben (siehe Abbildung \ref{BPPL_control}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{dix_hallpike_test_negative_BPPL}    
    \caption[Input-Wert der Variablen "`dix\_hallpike\_test"' bei negativer Lagerungsprobe]{Input-Wert der Variablen "`dix\_hallpike\_test"' bei negativer Lagerungsprobe (Quelle: Eigene Darstellung erstellt mit "`jFuzzyLogic"' \cite{jFuzzyLogic})}
    \label{BPPL_control}
  \end{figure}
  
Folgende Werte werden an das Expertensystem übergeben:

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Symptom/Befund} & \textbf{linguistische Variable} & \textbf{Wert} & \textbf{linguistischer Term} \\ \hline 
attackenartiger Drehschwindel & rotary\_vertigo & 5 & sudden \\ \hline
kurze Schwindeldauer & vertigo\_duration & 1 & short \\ \hline
negative Lagerungsprobe & dix\_hallpike\-test & 3 & negative \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Input-Werte für die Kontrolle von "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"']{Input-Werte für die Kontrolle des Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' (siehe Anhang \ref{BPPL}) (Quelle: Eigene Tabelle)}
\label{table_Eva_BPPL_control}
\end{table}

Bei der Verarbeitung der Eingaben aus Tabelle \ref{table_Eva_BPPL_control} wirft das System für die Variable "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' folgendes Ergebnis aus:
\begin{center}
1,33 (1,330336663336667).
\end{center}
Da dieser Wert in den Bereich des linguistischen Terms "`unlikely"' fällt (siehe Abbildung \ref{BPPL_result_control}) wird somit die Krankheit \textit{Benigner peripherer paroxysmaler Lagerungsschwindel} als \textit{unwahrscheinlich} ausgewiesen.

Die Regel, die für die Erzeugung des oben genannten Ergebnisses verantwortlich ist, ist folgende:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}
RULE 4 : IF rotary_vertigo IS constant OR vertigo_duration IS 
long OR dix_hallpike_test IS negative THEN 
Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type IS unlikely;
\end{lstlisting}
\caption[Regel zur Kontrolle]{Regel aus dem Funktionsblock "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"', die für das Ergebnis der Kontrolle verantwortlich ist (Quelle: Eigene)}
\end{center}
\end{figure}

Daran lässt sich erkennen, dass das System bei einer Veränderung des Inputs auch eine zu erwartende Veränderung des Output-Wertes herbei führt. Zudem findet in diesem speziellen Fall eine Verschiebung des Output-Wertes in die korrekte Richtung statt, da die Diagnose von \textit{Benignem peripherem paroxysmalem Lagerungsschwindel} durch eine positive Lagerungsprobe nachgewiesen wird und dementsprechend eine negative Lagerungsprobe die Krankheit unwahrscheinlich macht.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{Nystagmus_of_begnin_paroxysmal_type_result_control}    
    \caption[Ergebnis der linguistischen Variable "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' beim Eingabe der Werte aus Tabelle \ref{table_Eva_BPPL_control}]{Ergebnis der linguistischen Variable "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' beim Eingabe der Werte aus Tabelle \ref{table_Eva_BPPL_control} (Quelle: Eigene Darstellung erstellt mit "`jFuzzyLogic"' \cite{jFuzzyLogic})}
    \label{BPPL_result_control}
  \end{figure}

\subsubsection{Nachweis der korrekten Funktionsweise der anderen Funktionsblöcke} \label{NachweisFCL}
In den vorherigen Kapiteln wurde lediglich die korrekte Funktionsweise des Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' nachgewiesen. In diesem Kapitel wird die korrekte Funktionsweise der weiteren Funktionsblöcke überprüft. Jedem Funktionsblock wird dazu beispielhaft eine Symptomkonstellation übergeben, bei der -- laut den Leitlinien der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} -- die Krankheit als wahrscheinlich zu bewerten ist. Im Verlauf dieses Kapitels wird diese Vorgehensweise an jedem Funktionsblock einzeln durchgeführt.

\paragraph{Neuritis Vestibularis}
Dem Funktionsblock "`Neuritis\_vestibularis"' (siehe Anhang \ref{NeuVes}) werden folgende Eingabengrößen übergeben:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}                                                                  & {\bf Symptom/Befund}    & {\bf ling. Variable}   & {\bf ling. Term} \\ \hline
\multirow{5}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Neuritis\\ Vestibularis\end{tabular}} & akuter Drehschwindel    & rotary\_vertigo        & sudden           \\ \cline{2-4} 
                                                                                 & lange Schwindeldauer    & vertigo\_duration      & long             \\ \cline{2-4} 
                                                                                 & gerichtete Fallneigung  & tendency\_to\_fall     & left             \\ \cline{2-4} 
                                                                                 & Spontannystagmus        & spontaneous\_nystagmus & right            \\ \cline{2-4} 
                                                                                 & Unterberger-Tretversuch & unterberger\_test      & left             \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Eingabewerte des Funktionsblocks "`Neuritis\_vestibularis"'}
\end{table}

Bei der Verarbeitung der oben genannten Symptome und Befunde erzeugt das Expertensystem für die Output-Variable "`Neuritis\_vestibularis"' folgendes Ergebnis:
\begin{center}
7,997 (7,996995991984063).
\end{center}
Da dieser Wert in den Bereich des linguistischen Terms "`likely"' fällt, wird somit die Krankheit \textit{Neuritis Vestibularis} als \textit{wahrscheinlich} ausgewiesen. Somit gibt das System das erwartete und korrekte Ergebnis aus.

\paragraph{Bilaterale Vestibulopathie}
Dem Funktionsblock "`Bilaterale\_vestibulopathie"' (siehe Anhang \ref{BiVes}) werden folgende Eingabengrößen übergeben:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}                                                                        & {\bf Symptom/Befund}                                                                             & {\bf ling. Variable}                                                                   & {\bf ling. Term}                                             \\ \hline
\multirow{6}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bilaterale \\ Vestibulopathie\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}bewegungsabhängiger\\ Schwankschwindel\end{tabular}                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}staggering\_\\ vertigo\end{tabular}                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}motion\_\\ dependend\end{tabular} \\ \cline{2-4} 
                                                                                       & Sehstörung                                                                                       & oscillopsia                                                                            & true                                                         \\ \cline{2-4} 
                                                                                       & Ataxie                                                                                           & ataxia                                                                                 & true                                                         \\ \cline{2-4} 
                                                                                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fallneigung bei Beeinträchtigung\\ des visuellen Systems\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tendency\_to\_fall\_\\ without\_visual\_system\end{tabular} & true                                                         \\ \cline{2-4} 
                                                                                       & positiver Kopfimpulstest                                                                         & halmagyi\_test                                                                         & positive                                                         \\ \cline{2-4} 
                                                                                       & positive kalorische Prüfung                                                                      & caloric\_vestibular\_test                                                              & positive                                                         \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Eingabewerte des Funktionsblocks "`Bilaterale\_vestibulopathie"'}
\end{table}

Bei der Verarbeitung der oben genannten Symptome und Befunde erzeugt das Expertensystem für die Output-Variable "`Bilaterale\_vestibulopathie"' folgendes Ergebnis:
\begin{center}
7,773 (7,7726988926146605).
\end{center}
Da dieser Wert in den Bereich des linguistischen Terms "`likely"' fällt, wird somit die Krankheit \textit{Bilaterale Vestibulopathie} als \textit{wahrscheinlich} ausgewiesen. Somit gibt das System das erwartete und korrekte Ergebnis aus.

\paragraph{Vestibularisparoxysmie}
Dem Funktionsblock "`Vestibularisparoxysmie"' (siehe Anhang \ref{Vestibularisparoxysmie}) werden folgende Eingabengrößen übergeben:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}                                                                     & {\bf Symptom/Befund}                                                                                                      & {\bf ling. Variable}                                                                                & {\bf ling. Term} \\ \hline
\multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vestibularis-\\ paroxysmie\end{tabular}} & attackenartiger Drehschwindel                                                                                                      & rotary\_vertigo                                                                                     & attack           \\ \cline{2-4} 
                                                                                    & kurze Schwindeldauer                                                                                                      & vertigo\_duration                                                                                   & short            \\ \cline{2-4} 
                                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Auslösbarkeit der Attack\\ durch bestimmte Kopfpositionen\\ oder Hyperventilation\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}triggering\_though\_head\\ \_position\_or\_hyperventilation\end{tabular} & true             \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Eingabewerte des Funktionsblocks "`Vestibularisparoxysmie"'}
\end{table}

Bei der Verarbeitung der oben genannten Symptome und Befunde erzeugt das Expertensystem für die Output-Variable "`Vestibularisparoxysmie"' folgendes Ergebnis:
\begin{center}
7,773 (7,7726988926146605).
\end{center}
Da dieser Wert in den Bereich des linguistischen Terms "`likely"' fällt, wird somit die Krankheit \textit{Vestibularisparoxysmie} als \textit{wahrscheinlich} ausgewiesen. Somit gibt das System das erwartete und korrekte Ergebnis aus.

\paragraph{Morbus Menière}
Dem Funktionsblock "`Morbus\_meniere"' (siehe Anhang \ref{Meniere}) werden folgende Eingabengrößen übergeben:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}                                                            & {\bf Symptom/Befund}    & {\bf ling. Variable} & {\bf ling. Term} \\ \hline
\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Morbus \\ Menière\end{tabular}} & akuter Drehschwindel    & rotary\_vertigo      & sudden           \\ \cline{2-4} 
                                                                           & mittlere Schwindeldauer & vertigo\_duration    & medium           \\ \cline{2-4} 
                                                                           & Hörverlust              & hearing\_loss        & true             \\ \cline{2-4} 
                                                                           & Tinnitus                & tinnitus             & true             \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Eingabewerte des Funktionsblocks "`Morbus\_meniere"'}
\end{table}

Bei der Verarbeitung der oben genannten Symptome und Befunde erzeugt das Expertensystem für die Output-Variable "`Morbus\_meniere"' folgendes Ergebnis:
\begin{center}
7,997 (7,996995991984063).
\end{center}
Da dieser Wert in den Bereich des linguistischen Terms "`likely"' fällt, wird somit die Krankheit \textit{Morbus Menière} als \textit{wahrscheinlich} ausgewiesen. Somit gibt das System das erwartete und korrekte Ergebnis aus.

\paragraph{Vestibuläre Migräne}
Dem Funktionsblock "`Vestibular\_migraine"' (siehe Anhang \ref{migraine}) werden folgende Eingabengrößen übergeben:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}                                                                   & {\bf Symptom/Befund}    & {\bf ling. Variable} & {\bf ling. Term} \\ \hline
\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vestibuläre \\ Migräne\end{tabular}} & akuter Drehschwindel    & rotary\_vertigo      & sudden           \\ \cline{2-4} 
                                                                                  & mittlere Schwindeldauer & vertigo\_duration    & medium           \\ \cline{2-4} 
                                                                                  & Kopfschmerz             & headache             & true             \\ \cline{2-4} 
                                                                                  & Sehstörungen            & oscillopsia          & true             \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Eingabewerte des Funktionsblocks "`Vestibular\_migraine"'}
\end{table}

Bei der Verarbeitung der oben genannten Symptome und Befunde erzeugt das Expertensystem für die Output-Variable "`Vestibular\_migraine"' folgendes Ergebnis:
\begin{center}
7,997 (7,996995991984063). 
\end{center}
Da dieser Wert in den Bereich des linguistischen Terms "`likely"' fällt, wird somit die Krankheit \textit{Vestibuläre Migräne} als \textit{wahrscheinlich} ausgewiesen. Somit gibt das System das erwartete und korrekte Ergebnis aus.

\paragraph{Phobischer Schwankschwindel}
Dem Funktionsblock "`Phobic\_postural\_vertigo"' (siehe Anhang \ref{Phob}) werden folgende Eingabengrößen übergeben:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}                                                                         & {\bf Symptom/Befund}                                                                        & {\bf ling. Variable}                                                            & {\bf ling. Term} \\ \hline
\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Phobischer \\ Schwankschwindel\end{tabular}} & phobischer Schwankschwindel                                                                 & staggering\_vertigo                                                             & phobic           \\ \cline{2-4} 
                                                                                        & Ataxie                                                                                      & ataxia                                                                          & true             \\ \cline{2-4} 
                                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Besserung durch leichten\\ Alkoholgenuss oder Sport\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}recovery\_though\_\\ alcohol\_or\_sport\end{tabular} & true             \\ \cline{2-4} 
                                                                                        & Organische Ursachen                                                                         & organic\_reasons                                                                & false            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Eingabewerte des Funktionsblocks "`Phobic\_postural\_vertigo"'}
\end{table}

Bei der Verarbeitung der oben genannten Symptome und Befunde erzeugt das Expertensystem für die Output-Variable "`Phobic\_postural\_vertigo"' folgendes Ergebnis:
\begin{center}
7,773 (7,7726988926146605).
\end{center}
Da dieser Wert in den Bereich des linguistischen Terms "`likely"' fällt, wird somit die Krankheit \textit{Phobischer Schwankschwindel} als \textit{wahrscheinlich} ausgewiesen. Somit gibt das System das erwartete und korrekte Ergebnis aus.

\paragraph{Morbus Wilson}
Dem Funktionsblock "`Morbus\_Wilson"' (siehe Anhang \ref{Wilson}) werden folgende Eingabengrößen übergeben:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}                                         & {\bf Symptom/Befund}                                                    & {\bf ling. Variable}                                               & {\bf ling. Term} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Morbus\\ Wilson\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kayser-Fleischer-\\ Kornealring\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kayser\_fleischer\_\\ ring\end{tabular} & true             \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Eingabewerte des Funktionsblocks "`Morbus\_Wilson"'}
\end{table}

Bei der Verarbeitung der oben genannten Symptome und Befunde erzeugt das Expertensystem für die Output-Variable "`Morbus\_Wilson"' folgendes Ergebnis:
\begin{center}
7,997 (7,996995991984063).
\end{center}
Da dieser Wert in den Bereich des linguistischen Terms "`likely"' fällt, wird somit die Krankheit \textit{Morbus Wilson} als \textit{wahrscheinlich} ausgewiesen. Somit gibt das System das erwartete und korrekte Ergebnis aus.

An den oben genannten Ergebnissen der Auswertungen des Expertensystems ist zu erkennen, dass die Funktionsblöcke der Wissensbasis die Krankheiten korrekt und identisch zu den Leitlinien der Neurologie diagnostizieren. Damit ist der Nachweis erbracht, dass alle Funktionsblöcke korrekte Ergebnisse liefern können.

\subsubsection{Zusammenfassung Evaluation}
In Kapitel \ref{Fall} wurde das Expertensystem anhand eines Falls von \textit{Benignem peripherem paroxysmalem Lagerungsschwindel} evaluiert. Es wurde festgestellt, dass die Diagnose des Arztes aus dem Fallbuch und die Diagnose des Expertensystems identisch sind. In Kapitel \ref{control} wurde ein Parameter verändert, um zu überprüfen, wie sich das auf die Auswertung auswirkt. Es wurde festgestellt, dass sich das Ergebnis verändert, wenn beispielsweise statt einer positiven eine negative Lagerungsprobe an das System übergeben wird. Statt die Krankheit  -- wie unter den Eingabebedingungen zuvor -- als "`wahrscheinlich"' auszuweisen, wird diese als "`unwahrscheinlich"' ausgewiesen. An diesen beiden Symptomkonstellationen lässt sich erkennen, dass das System in diesem speziellen Fällen die korrekte und erwartete Diagnose gestellt hat.

Im Kapitel \ref{NachweisFCL} wird der Nachweis für die korrekte Funktionsweise aller vorgestellten Funktionsblöcke aus der Wissensbasis gegeben.

Abschließend ist anzumerken, dass die oben angewandte Vorgehensweis zur Überprüfung der prinzipiellen Funktionsweise des Systems im Rahmen dieser Arbeit als angemessen angesehen werden kann. Bei der Entwicklung eines Expertensystems für den medizinischen Alltagsgebrauch wäre eine intensivere Evaluation notwendig. Dementsprechend müsste die korrekte Funktionsweise des Systems für jede einzelne Krankheit bzw. deren Funktionsblock mehrfach und unter Einbezug verschiedener Patientendaten und Symptomkonstellationen überprüft werden. Dabei stößt das Vorgehen mit dem verwendeten Fallbuch an seine Grenzen, da dieses zu jeder Krankheit höchstens einen Fall bereitstellt. Selbst dies ist nicht immer gewährleistet, so sind zum Beispiel nur drei der verwendeten Krankheiten aus der Wissensbasis auch im \textit{Fallbuch Neurologie: 95 Fälle aktiv bearbeiten} (\cite{Fallbuch}) beschrieben. In diesem Kontext empfiehlt es sich, beispielsweise mit anonymisierten Patientendaten aus Krankenhäusern oder Kliniken zu arbeiten. 

\subsection{Zusammenfassung}
Im Kapitel \ref{Kap5} \textit{Knowledge Engineering in der Neurologie} wurden im Abschnitt \ref{Ueberlegungen} vorweg generelle Überlegungen zum Knowledge Engineering getroffen. So wurden u.a. vorab der Einsatzzeitpunkt des Expertensystems direkt nach der Anamnese gewählt, die Diagnostik in der Neurologie erläutert, das Ziel des Knowledge Engineering festgelegt usw. Im Kapitel \ref{WissAQ} werden die Zusammenhänge für die Wissensakquisition dargestellt. Dazu werden in Kapitel \ref{WissenQuellen} die Wissensquellen entsprechend selektiert und in Kapitel \ref{WissensErh} wird das notwenige Wissen über die Krankheit in der Wissensbasis erhoben. Im Abschnitt \ref{Wissensform} wird das erhobene Wissen in \textit{Fuzzy Control Language} überführt. In Kapitel \ref{WissOp} wird mit "`JFuzzyLogic"' die Inferenzkomponente des Expertensystems festgelegt. In Kapitel \ref{Evaluation} wird die zuvor erstellte Wissensbasis evaluiert. Dazu wird in Kapitel \ref{Fall} ein Fall von \textit{Benignem peripherem paroxysmalem Lagerungsschwindel} aus dem Fachbuch \textit{Fallbuch Neurologie: 95 Fälle aktiv bearbeiten} vorgestellt und mit dem System ausgewertet. In Kapitel \ref{control} wird mithilfe von verschiedenen Eingabevarianten die korrekte Funktionsweise des zugehörigen Funktionsblocks nachgewiesen. Im Abschnitt \ref{NachweisFCL} folgt der Nachweis der korrekten Funktionsweise aller verwendeten Funktionsblöcke.

Insgesamt kann festgestellt werden, dass die im Kapitel \ref{Kap5} aufgezeigte prinzipielle Vorgehensweise unter Einsatz von \textit{Fuzzy Control Language} sinnvolle Ergebnisse im Sinne der gestellten Fragestellung liefern kann.